\begin{exoApp}{15}{1}[Deux, mais pas trois]
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=1+x+\frac{x^2}{2}$ si $x\geq 0$, et $f(x)=\E^x$ si $x<0$. Montrer que $f$ est de classe $\CC^2$ sur $\R$, mais n'est pas $3$ fois dérivable.
\end{exoApp}

\begin{correction}
$f$ est de classe $\CC^2$ sur $]-\infty;0[$ et sur $]0;+\infty[$ comme polynôme et fonction exponentielle. La difficulté se trouve en $0$.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] \textbf{Continuité} : on constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} 1+x+\frac{x^2}{2}=1}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} \E^x=1}$. Les deux limites étant égales, et valant $f(0)$, la fonction $f$ est continue en $0$, et donc $f$ est de classe $\CC^0$ sur $\R$.
	\item[$\bullet$] \textbf{Caractère $\CC^1$} : pour tout $x\in ]-\infty;0[$, $f'(x)=1+x$ et pour tout $x\in ]0;+\infty[$, $f'(x)=\E^x$. On constate alors que
	\[\lim_{x\rightarrow 0^-} f'(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} 1+x=1 \textrm{  et  } \lim_{x\rightarrow 0^+} f'(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} \E^x=1\]
	Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f'(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} f'(x)}$. D'après le théorème de prolongement $\CC^1$, $f$ étant continue sur $\R$, de classe $\CC^1$ sur $\R^*$, et $f'$ admettant une limite finie en $0$, $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$, et $f'(0)=1$.
	\item[$\bullet$] \textbf{Caractère $\CC^2$} : pour tout $x\in ]-\infty;0[$, $f''(x)=1$ et pour tout $x\in ]0;+\infty[$, $f''(x)=\E^x$. On constate alors que
	\[\lim_{x\rightarrow 0^-} f''(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} 1=1 \textrm{  et  } \lim_{x\rightarrow 0^+} f''(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} \E^x=1\]
	Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f''(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} f''(x)}$. D'après le théorème de prolongement $\CC^1$, $f'$ étant continue sur $\R$, de classe $\CC^1$ sur $\R^*$, et $f''$ admettant une limite finie en $0$, $f'$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$, c'est-à-dire que $f$ est de classe $\CC^2$ sur $\R$, et $f''(0)=1$.
	\item[$\bullet$] \textbf{Dérivée troisième} : étant dérivable sur $]-\infty;0[$ et sur $]0;+\infty[$, montrons qu'elle n'est pas dérivable en $0$ en déterminant les dérivées à droite et à gauche :
	\[\lim_{x\rightarrow 0^-} \frac{f''(x)-f''(0)}{x-0}= \lim_{x\rightarrow 0^-} \frac{1-1}{x}=\lim_{x\rightarrow 0^-} 0 = 0\]
	\[\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{f''(x)-f''(0)}{x-0}=\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{\E^x-1}{x} = 1\]
	Ainsi, $f^{(3)}_d(0)=1$ et $f^{(3)}_g(0)=0$ : $f^{(2)}$ n'est donc pas dérivable en $0$, et donc $f$ n'est pas trois fois dérivables en $0$.
\end{itemize}
\danger~On constate que $f^{(3)}(x)=0$ pour $x<0$ et $f^{(3)}(x)=\E^x$ pour $x>0$. Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f^{(3)}(x)=0}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} f^{(3)}(x)=1}$ qui sont des limites différentes. Mais en faisant cela, on ne montre pas que $f$ n'est pas trois fois dérivables en $0$. On montre simplement que la dérivée troisième n'est pas continue en $0$, alors que $f^{(3)}(0)$ pourrait tout de même exister.
\end{correction}
